\begin{exercisePage}
	\begin{task}
		Es sei $U \subset \Rn$ ein beschränktes Gebiet und $u \in C^2(U)\cap C(\overline U)$ eine Lösung von
		$$-\Delta u = f(u,x)\quad\text{in }U,\qquad u = g \quad\text{auf }\partial U,$$
		wobei $f$ und $g$ im Folgenden spezifisch gewählt werden.
		\begin{enumerate}
			\item Es sei $f(u,x) = u-u^3$ und $g=0$. Beweisen Sie \emph{mit elementaren Methoden} die Abschätzung $-1\leq u(x)\leq 1$ für alle $x\in \overline{U}$.
			
			\item Es sei $U = (-a,a)^n$ für ein $a>0$, $f(u,x) = -1$ und $g=0$. Finden Sie möglichst gute obere und untere Schranken für $u(0)$, indem Sie eine harmonische Funktion der Form $v=u+w$ betrachten, wobei $w$ geeignet zu wählen ist
			
			\item Es sei $U = B_1(0)$, $f(u,x) = h(x)$ mit $h,g \in C^1(\Rn,\R)$. Zeigen Sie, dass es eine von $n$, $h$, $g$ und $u$ unabhängige Konstante $c>0$ gibt, für die gilt:
			\begin{equation*}
				\max_{\quer{B_1(0)}} |u| \leq c * \left( \max_{\rand B_1(0)} |g| +\max_{\quer{B_1(0)}} |h| \right)
			\end{equation*}		
			\emph{Hinweis}: Betrachten sie $u-v$, wobei
			$v(x)=\max\limits_{\rand B_1(0)} |g| + \left(e^2 - e^{x_1+1} \right) \max\limits_{\quer{B_1(0)}} |h|$.
		\end{enumerate}
	\end{task}

	\begin{enumerate}[label=(zu \alph*), leftmargin=*]
		\item Es sei $f(u) = u - u^3$ und $g \equiv 0$. Da $U$ beschränktes Gebiet ist und $\quer{U}$ eine abgeschlossene Menge, ist also $\quer{U}$ kompakt. Da $u$ stetig auf $\quer{U}$ ist, nimmt $u$ ein Maximum in einem $x_0 \in \quer{U}$ an. Nehmen wir an es sei $u(x_0) > 1$. Es gilt $ \equiv g \equiv 0$ auf $\rand U$, d.h. um ein Maximum $u(x_0 > 1$ zu besitzen, muss $x_0 \in \inn U$ sein. Da $u(x_0)$ Maximum ist mit $u \in C^2(U)$, gilt $u_{x_i x_i}(x_0) \le 0$ für alle $i=1, \dots, n$. Nach Differentialgleichung ist dann also
		\begin{equation*}
			0 \le - \Delta u(x_0) =  - \sum_{i=1}^n u_{x_i x_i} (x_0) = u(x_0) - u^3(x_0) = u(x_0) \brackets{1 - u(x_0)^2} \overset{u(x_0) > 1}{<} 0
		\end{equation*}
		ein Widerspruch. Somit ist dann $u(x_0) \le 1$ und aufgrund der Maximalität von $u(x_0)$ auch $u(x) \le u(x_0) \le 1$ für alle $x \in \quer U$.
		
		Analog dazu nimmt $u$ auf $\quer U$ ein globales Minimum in $x_0 \in \quer U$ an, für welches nach gleicher Argumentation wie oben $x_0 \in \inn U$ gilt. Nehmen wir an, es sei $u(x_0) < -1$. Als Minimalstelle gilt $u_{x_i  x_i} (x_0) \ge 0$ für alle $i = 1, \dots, n$. Nach PDE gilt dann
		\begin{equation*}
			0 \ge - \Delta u(x_0) =  - \sum_{i=1}^n u_{x_i x_i} (x_0) = u(x_0) - u^3(x_0) = u(x_0) \brackets{1 - u(x_0)^2} \overset{u(x_0) < -1}{<} 0
		\end{equation*} 
		ein Widerspruch. Somit ist $u(x) \ge u(x_0) \ge -1$ für alle $x \in \quer U$ und schließlich gilt die Einschließung $-1 \le u(x) \le 1$ für alle $x \in \quer U$.
		
		\item Sei $a > 0$ und $U = (-a , a)^n$ ein $n$-dimensionaler (offener) Quader. Weiter sei $f \equiv -1$ und $g \equiv 0$. Gesucht sind \enquote{gute} (obere und untere) Schranken von $u(0)$.
		Wir betrachten eine harmonische Funktion $v$ der Form $v = u + w$, d.h. $0 = \Delta v = \Delta u + \Delta w = - f(u,x) + \Delta w = 1 + \Delta w$. Somit suchen wir nun eine Funktion $w$ mit $\Delta w = -1$. Eine Lösung dieser PDE erhalten wir beispielsweise mit $w(x) = - \frac{1}{2n} \abs{x}^2 = - \frac{1}{2n}\sum_{i=1}^n x_i^2$. 
		
		Wenden wir das Maximumsprinzip auf $v$ an, dann nimmt damit $v$ sein Maximum in einem $x_0 \in \rand U$ an. Aufgrund der Randwertbedingung gilt dort $u \equiv 0$. Wir betrachten oBdA den Randpunkt $x_0 = (a, 0, \dots, 0) \in \rand U$. Dieser minimiert $\sum_{i=1}^n x_i^2$, da jeder andere Randpunkt auch mindestens eine Koordinate $j \in \menge{1, \dots, n}$ mit $x_j = \pm a$ besitzt. Somit gilt dann schlussendlich
		\begin{equation*}
			u(0) = v(0) - w(0) = v(0) \le \max_{x \in U} v(x) \le \max_{x \in \rand U} \brackets{u(x) + w(x)} \le w(x_0) = - \frac{1}{2n} a^2
		\end{equation*}
		
		Analog liefert das Minimumsprinzip die Existenz des Minimum in $x_0 \in \rand U$. Nach Randwertbedingung gilt dort wieder $u(x_0) = 0$. Die Funktion $w$ wird auf dem Rand minimiert durch den Punkt $x_0 = (a, \dots, a) \in \rand U$ mit Minimalwert $w(x_0) = - \frac{1}{2n} \sum_{i=1}^n a^2 = - \frac{1}{2} a^2$. Analog zu oben gilt nun
		\begin{equation*}
			u(0) = v(0) - w(0) = v(0) \ge \min_{x \in U} v(x) \ge \min_{x \in \rand U} \brackets{u(x) + w(x)} \ge w(x_0) = - \frac{1}{2} a^2
		\end{equation*}
	\end{enumerate} 
	
	\begin{task}
		Für $t>0$ ist die Fundamentallösung der Wärmeleitungsgleichung auf $\Rn$ gegeben durch $u(x,t) = (c t)^{-n/2} e^{-\frac{|x|^2}{4t}}$ mit einer Konstante $c>0$. Zeigen Sie:
		\begin{enumerate}
			\item $u_t = \Delta u$ auf $\Rn \times \R_+$.
			\item $\lim_{t\to 0+} u(x,t)= 0$ für $x\neq 0$, $\lim_{t\to 0+} u(0,t) = \infty$ und $\lim_{t\to\infty} u(x,t)=0$.
			\item $\int_{\Rn} u(x,t)dx = 1$ für alle $t>0$ und $c= 4\pi$.
		\end{enumerate}
	\end{task}
\end{exercisePage}